- szamabrazolas
  - mantissza ^ exponens
  - szimpla pontos lebegopontos: 10^-38 - 10^38 kb 7 tizedesjegyig pontos
  - dupla pontos lebegopontos: 10^-308 - 10^308 kb 16 tizedesjegyig pontos
- kerekites
  - optimail kerekites: a szamabrazolasban szereplo legkozelebbit hasznalja
  - korrekt kerekites: ha a szam es a kerekites kozott nincs gepi szam
- numerikus stabilitas: a fuggveny argumentumanak kis valtozasaval, a
  fuggvenertek is csak egy kicsit valtozik
  - kozel azonos szamok kivonasa: nol a relativ hiba
  - kis absz erteku szammal valo osztas, nagy absz erteku szammal szorzas:
    nol az abszolut hiba
  - reszeredmenyek nagysagrendjei lenyegesen elternek: kerulendo
- kondicioszam (kappa): a relativ hiba aszimptotikus novekedesenek merteke:
  - k < 1: hibaelnyomas
  - k > 1: hiba noveles
  - k >> 1: a feladat rosszul kondicionalt
- kis ordo: nagysagrend: fx = ogx, ha lim x->x\* fx / gx = 0
- stabilitas es jol kondicionaltsag nem jar egyutt
- linearis egyenletrendszer megoldasa: x = A^(-1) \* b
  - inverz nehez, nem ezt csinaljuk
  - gauss eliminacio -> lepcsos alak -> kiolvassuj a dolgokat: O(n^2)
    - eliminacios matrix:
      - also haromszog matrix, foatloja csupa 1
  - LU felbontas: L also haromszog, foatloja csupa 1
- matrix norma:
  - ||A|| > 0
  - ||aA|| = |a| \* ||A||
  - ||A + B|| <= ||A|| + ||B||
  - ||A \* B|| <= ||A|| \* ||B||
  - 1es norma: soronkenti osszegekbol a legnagyobb
  - vegtelen norma: oszloponkenti osszegekbol a legnagyobb
  - Frobenius norma: elemek abszertek negyzetosszegenek gyoke
- Choleszki felbontas: A = L \* L^T
  - ha a mtx szimetrikus, poz def
  - L also haromszog, foatloja csupa pozitiv szam
- LR felbontas: muveletigenye: O(x^3)
- QR felbontas: A = Q _ R -> Rx = Q^T _ b
  - tartja a 2es normat, numerikusan stabilis
  - Q ortogonalis: inverze a transzponaltja
- sajatertek, sajatvektor: Ax = lambda \* x
  - lambda: A sajaterteke
  - x: A sajatvektora
- karakterisztikus polinom: det(A - lambda \* I) = 0 bol jon ki
- a spekralsugar nem nagyobb mint a mtx normaja: ro(A) <= ||A||
- a spekralsugar a legnagyobb absz erteku sajatertek, absz erteke
- hatvanymodszer: legnagyobb absz erteku sajaterteket hatarozza meg
- hasonlosag: ket mtx hasonlo, ha B = T^-1 _ A _ T
  - hasonlo mtx sajatertekei megegyeznek, de azonos sajatertektol meg nem hasonloak
 
